紀錄片導演：傘運警暴原來雞毛蒜皮

紀錄片導演：傘運警暴原來雞毛蒜皮

獨立紀錄片導演陳梓桓昨重返金鐘，指如今的警暴更讓人恐懼。何賢攝

【本報訊】五年前，紀錄片導演陳梓桓在金鐘開始了《亂世備忘》的拍攝，紀錄片捕捉了傘運爆發前兩天金鐘的一幕，一群大學生近距離與警方對峙，「警察嗰時都無乜裝備，只係圓盾，推進時學生就舉起手，嗰次係我第一次被警察圓盾推撞」。直至9.28，他食了人生第一枚催淚彈，當時立即跑進演藝學院洗眼。一切恍如昨日，那時候面對的暴力跟今天相比，他笑言簡直就是雞毛蒜皮。

相關新聞：警威脅添馬外清場30萬人集會腰斬

「紀念係為準備下場運動」

傘後幾年，香港人集體抑鬱，這種低沉情緒，昨日重返金鐘的梓桓認為，是最難過渡的。他自己亦曾很絕望，但為傘運留下了一個紀綠，對他來說就是一個療傷方法。帶着紀錄片到世界各地放映，每次都是一個思考過程，讓他處理那時發生的事，然後繼續走下去。

「所以今日所爆發嘅事，絕對唔係偶然發生，有偶然亦有鋪排。」6.12那天，梓桓站在五年前同一個起點，在中信大廈外，迎來無數催淚彈，他手上只有攝錄機，沒任何裝備，眼看人們被卡在旋轉門內，玻璃門被關上，大家都爭相走避叫喊，相比五年前，這種恐懼更接近死亡。

兩傘革命時，他很容易找到拍攝對象，跟隨他們到金鐘、旺角佔領區，他們談民主、政制，但這次逆權運動則困難得多，「因為今次係流水式，好難跟得上，大部份人都唔想表露身份，而且無大台，你唔會搵到學生領袖訪問，每人都參與決策，對紀錄片導演嚟講，就會考慮係咪要改變模式呢」。

最讓他擔心的，是拍到的素材會否被政權用作證據檢控示威者，有時在場他亦不敢拍攝。他偏愛以社運作為紀錄片主題，因相信即使是最激烈的衝突場面，也會找到人性化故事。

■記者梁嘉麗

上一則
上一則
轟林鄭講廢話 醫護提示威者傷勢哽咽

下一則
下一則
文宣築路 光復元祖連儂牆

警威脅添馬外清場30萬人集會腰斬
重返戰場市民慨嘆：對警察信任跌至零
轟林鄭講廢話醫護提示威者傷勢哽咽
文宣築路 光復元祖連儂牆
美議員發聲明促落實雙普選
陳日君：政府冷處理欲拖散運動
葵涌民間放映催淚回憶
全球50個城市 今同步反極權
留台港生聲援：未來靠我們走出來
《大公報》預言殺警抗爭者：如屬實中共所為
歐洲響應「Stand with HK」
24歲醫生穿防彈衣上前線「我已預備在抗爭中死去」
612人道基金 批出513萬助658人
十．一賽馬取消儀式表演
港跑手full gear戰柏林馬拉松
黃之鋒出戰︰國際關注篩選
倘遭DQ 後備頂上
建制憂圍票站 林鄭不排除取消部份選舉
民主派福建二代披甲「平反」北角
單仲偕出山 阻建制自動當選
策略游說國會議辦成關鍵
聽證會發言 美學者被拒入港境
林鄭獲習批准始撤回逃犯例
港「滅火隊」啟發印尼示威者
議員聯署斥警剝奪兒童權利
劉業成「抹黑警是世上最大陰謀」
藍絲抄《榮光》何君堯白衣人合唱
秀茂坪22支五星旗被毀
傘運五周年 人民佔領夏慤道警鎮壓後深夜大搜捕